[Kwai_Chung_Skyline_201004.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Kwai_Chung_Skyline_201004.jpg "fig:Kwai_Chung_Skyline_201004.jpg")
[Kwai_Tsing_Container_Terminals.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Kwai_Tsing_Container_Terminals.jpg "fig:Kwai_Tsing_Container_Terminals.jpg")\]\]
[Lai_King_Station_Exterior.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Lai_King_Station_Exterior.jpg "fig:Lai_King_Station_Exterior.jpg")、[荔景站及](../Page/荔景站.md "wikilink")[賢麗苑](../Page/賢麗苑.md "wikilink")\]\]
[Kwai_Fong.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Kwai_Fong.jpg "fig:Kwai_Fong.jpg")\]\]
[HIGHLAND_PARK_3.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:HIGHLAND_PARK_3.jpg "fig:HIGHLAND_PARK_3.jpg")頂的[浩景臺共有六座](../Page/浩景臺.md "wikilink")，以數字排列
( 即1-6座
)，是[香港多個](../Page/香港.md "wikilink")[夾心階層住屋屋苑其中之一](../Page/夾心階層住屋計劃.md "wikilink")。\]\]
[Metroplaza.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Metroplaza.jpg "fig:Metroplaza.jpg")223號的[新都會廣場共有兩期](../Page/新都會廣場.md "wikilink")，鄰近[葵芳港鐵站](../Page/葵芳站.md "wikilink")，多條[巴士及](../Page/公共汽車.md "wikilink")[小巴路綫亦經過](../Page/公共小型巴士.md "wikilink")[新都會廣場](../Page/新都會廣場.md "wikilink")。\]\]
[Kwai_Chung_Industrial_Buildings_201408.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Kwai_Chung_Industrial_Buildings_201408.jpg "fig:Kwai_Chung_Industrial_Buildings_201408.jpg")
[Chung_Kwai_Chung_Industrial_Buildings_201506.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Chung_Kwai_Chung_Industrial_Buildings_201506.jpg "fig:Chung_Kwai_Chung_Industrial_Buildings_201506.jpg")
[Shek_Lei_(II)_Estate_(better_contrast).jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Shek_Lei_\(II\)_Estate_\(better_contrast\).jpg "fig:Shek_Lei_(II)_Estate_(better_contrast).jpg")\]\]
[Lai_Yiu_Estate.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Lai_Yiu_Estate.jpg "fig:Lai_Yiu_Estate.jpg")\]\]
[CNEC_Christian_College.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:CNEC_Christian_College.JPG "fig:CNEC_Christian_College.JPG")\]\]
[Lok_Sin_Tong_Ku_Chiu_Man_Secondary_School.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Lok_Sin_Tong_Ku_Chiu_Man_Secondary_School.JPG "fig:Lok_Sin_Tong_Ku_Chiu_Man_Secondary_School.JPG")\]\]

**葵涌**（）在[香港](../Page/香港.md "wikilink")[新界西南](../Page/新界西.md "wikilink")\[1\]，亦是[荃灣新市鎮的一部份](../Page/荃灣新市鎮.md "wikilink")，位於規劃署定義的[香港都會區範圍之內](../Page/香港市區.md "wikilink")。在[香港行政區劃中](../Page/香港行政區劃.md "wikilink")，曾經為[荃灣區](../Page/荃灣區.md "wikilink")，葵涌後來與[青衣島一同分拆](../Page/青衣島.md "wikilink")，組成[葵青區](../Page/葵青區.md "wikilink")。葵涌可以再細分為-{[上葵涌](../Page/上葵涌.md "wikilink")}-、-{[中葵涌](../Page/中葵涌.md "wikilink")}-及-{[下葵涌](../Page/下葵涌.md "wikilink")}-，住宅主要集中在上葵-{涌}-及下葵-{涌}-，較多大型的公共房屋及私人住宅，人口比較稠密，而工貿區則主要集中在中葵-{涌}-一帶。

葵涌一直是香港的[工商業重鎮](../Page/工商業.md "wikilink")，有大量公司在此設立辦事處，同時亦有不少[公共屋邨及](../Page/公共房屋.md "wikilink")[居屋](../Page/居屋.md "wikilink")。其中[葵涌貨櫃碼頭為全球吞吐量第六大的](../Page/葵涌貨櫃碼頭.md "wikilink")[貨櫃碼頭](../Page/貨櫃碼頭.md "wikilink")。

## 歷史

[Tsing_Yi_Island_in_Yuet_Tai_Kei.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Tsing_Yi_Island_in_Yuet_Tai_Kei.png "fig:Tsing_Yi_Island_in_Yuet_Tai_Kei.png")'''」的記載。\]\]
葵涌的歷史最少可以追溯到[明朝時設立的](../Page/明朝.md "wikilink")「葵涌海澳」，其東面為[官富巡檢司](../Page/官富場.md "wikilink")，西面則為[屯門海澳](../Page/屯門海澳.md "wikilink")。[正德年間](../Page/正德.md "wikilink")，[葡萄牙人在盤踞屯門地區時](../Page/葡萄牙.md "wikilink")，亦曾滋擾「葵涌海澳」一帶，直至[屯門海戰被明軍擊退為止](../Page/屯門海戰.md "wikilink")。至1898年，葵涌一帶隨[新界被租借給](../Page/新界.md "wikilink")[英國成為香港殖民地的一部份](../Page/英國.md "wikilink")。

葵涌於1960年代前甚少發展，直到[荃灣衛星城市逐漸開發](../Page/荃灣新市鎮.md "wikilink")，住宅群擴展至葵涌一帶。加上政府亦於1970年代初興建葵涌貨櫃碼頭，使葵涌得以發展迅速。本來屬於[荃灣區一部份的葵涌](../Page/荃灣區.md "wikilink")，亦於1985年聯同[青衣島分拆出](../Page/青衣島.md "wikilink")[葵青區](../Page/葵青區.md "wikilink")，而城門隧道則成為往來新界東之主要幹道。

自從1990年代起，前[香港政府開始興建](../Page/香港殖民地時期#香港政府.md "wikilink")[赤鱲角新機場](../Page/香港國際機場.md "wikilink")。作為新機場配套基建之一的[青嶼幹線](../Page/青嶼幹線.md "wikilink")，途經葵涌、青衣一帶，令葵青區的社區面貌，起了很大的轉變。人口結構方面，大批自1960年代至1970年代遷入的市民續漸老化，出現人口老化問題。

## 人口結構

香港1970年代工業發展蓬勃，吸引不少來自[巴基斯坦](../Page/巴基斯坦.md "wikilink")、[印度及](../Page/印度.md "wikilink")[尼泊爾的單身男子來港打工](../Page/尼泊爾.md "wikilink")，寄錢回鄉養家。由於葵涌鄰近貨櫃碼頭，並有不少船務工場，加上工廠區內紗廠及其他工業，從而為他們提供了大量工作機會。部份南亞人為節省交通費，加上附近租金便宜，他們會合租一個單位，在屏麗徑及葵涌一帶聚居，慢慢形成一個社群。當中不少居住在葵涌與石籬交界的[屏麗徑](../Page/屏麗徑.md "wikilink")。到現時已經是家庭的第二代，土生土長的香港人。

據2011年人口普查，葵青區住了逾2,000名[巴基斯坦居民](../Page/巴基斯坦.md "wikilink")，是全港第三高，僅次於[油尖旺及](../Page/油尖旺.md "wikilink")[元朗區](../Page/元朗區.md "wikilink")。\[2\]

## 商業中心

葵涌由於原來屬於荃灣區，亦是[荃灣新市鎮的一部份](../Page/荃灣新市鎮.md "wikilink")，本身並無像其他新市鎮般有稱為[市中心的地帶](../Page/市中心.md "wikilink")。但隨著葵涌脫離荃灣區，區內亦多了屬於自己的公共設施，例如以「葵青」為名的[葵青劇院](../Page/葵青劇院.md "wikilink")。而[港鐵葵芳站一帶](../Page/葵芳站.md "wikilink")，連同附近[葵盛游泳池](../Page/葵盛游泳池.md "wikilink")、[葵涌運動場](../Page/葵涌運動場.md "wikilink")、[南葵涌賽馬會診所](../Page/南葵涌賽馬會診所.md "wikilink")，當中包括兩個人流量極高購物中心：[新都會廣場和](../Page/新都會廣場.md "wikilink")[葵涌廣場](../Page/葵涌廣場.md "wikilink")，亦儼如成為了葵涌市中心。

## 區內屋苑

  - [新葵芳花園](../Page/新葵芳花園.md "wikilink")
  - [新葵興花園](../Page/新葵興花園.md "wikilink")
  - [月海灣](../Page/月海灣.md "wikilink")
  - [雍雅軒](../Page/雍雅軒.md "wikilink")
  - [荔灣花園](../Page/荔灣花園.md "wikilink")
  - [浩景臺](../Page/浩景臺.md "wikilink")
  - [芊紅居](../Page/芊紅居.md "wikilink")

## 區內辦公室

  - [永得利廣場](../Page/永得利廣場.md "wikilink")
  - [新都會廣場](../Page/新都會廣場.md "wikilink")
  - [九龍貿易中心](../Page/九龍貿易中心.md "wikilink")
  - [KC100](../Page/KC100.md "wikilink")
  - [百匯中心](../Page/百匯中心.md "wikilink")
  - [都會坊](../Page/都會坊.md "wikilink")
  - [亞洲貿易中心](../Page/亞洲貿易中心.md "wikilink")
  - [葵涌廣場](../Page/葵涌廣場.md "wikilink")

## 區內工廠

1970年代[香港工業發達](../Page/香港工業.md "wikilink")，工廠區內設紗廠及其他工業，為不少港人及南亞人提供了大量工作機會。隨著[中國大陸實行](../Page/中國大陸.md "wikilink")[改革開放政策](../Page/改革開放政策.md "wikilink")，大量廠商將廠房北移至中國大陸，各類創意文化產業紛紛進駐空置的工廈單位，例如創意媒體[100毛的工作室設於](../Page/100毛.md "wikilink")[同珍工業大廈](../Page/同珍醬油.md "wikilink")。

  - [葵涌屈臣氏中心](../Page/葵涌屈臣氏中心.md "wikilink")
  - [樂聲工業中心](../Page/樂聲工業中心.md "wikilink")
  - [業成工業中心](../Page/業成工業中心.md "wikilink")
  - [華達工業中心](../Page/華達工業中心.md "wikilink")
  - [裕林工業中心](../Page/裕林工業中心.md "wikilink")
  - [華豐工業中心](../Page/華豐工業中心.md "wikilink")
  - [和豐工業中心](../Page/和豐工業中心.md "wikilink")
  - [宏達工業中心](../Page/宏達工業中心.md "wikilink")
  - [金星工業大廈](../Page/金星工業大廈.md "wikilink")
  - [安達工業大廈](../Page/安達工業大廈.md "wikilink")
  - [美順工業大廈](../Page/美順工業大廈.md "wikilink")
  - [偵昌工業大廈](../Page/偵昌工業大廈.md "wikilink")
  - [陶比工業大廈](../Page/陶比工業大廈.md "wikilink")
  - [同珍工業大廈](../Page/同珍醬油.md "wikilink")
  - [金運工業大廈](../Page/金運工業大廈.md "wikilink")
  - [金魚工業大廈](../Page/金魚工業大廈.md "wikilink")
  - [百新工業大廈](../Page/百新工業大廈.md "wikilink")
  - [華基工業大廈](../Page/華基工業大廈.md "wikilink")

## 公共屋邨

葵涌設有多個公共屋邨，大多由1964年至1970年代中發展，部份在1991年至2008年重建。其中[葵涌邨是荃灣新市鎮及葵青區最大公共屋邨](../Page/葵涌邨.md "wikilink")。

  - [石籬邨](../Page/石籬邨.md "wikilink")
  - [石蔭邨](../Page/石蔭邨.md "wikilink")
  - [安蔭邨](../Page/安蔭邨.md "wikilink")
  - [石蔭東邨](../Page/石蔭東邨.md "wikilink")
  - [大窩口邨](../Page/大窩口邨.md "wikilink")
  - [葵涌邨](../Page/葵涌邨.md "wikilink")
  - [葵興邨](../Page/葵興邨.md "wikilink")
  - [葵芳邨](../Page/葵芳邨.md "wikilink")
  - [葵盛東邨](../Page/葵盛東邨.md "wikilink")
  - [葵盛西邨](../Page/葵盛西邨.md "wikilink")
  - [荔景邨](../Page/荔景邨.md "wikilink")
  - [麗瑤邨](../Page/麗瑤邨.md "wikilink")
  - [祖堯邨](../Page/祖堯邨.md "wikilink")
  - [華荔邨](../Page/華荔邨.md "wikilink")
  - [葵聯邨](../Page/葵聯邨.md "wikilink")
  - [華員邨](../Page/華員邨.md "wikilink")

## 區內名校

  - [保祿六世書院](../Page/保祿六世書院.md "wikilink")
  - [聖公會林護紀念中學](../Page/聖公會林護紀念中學.md "wikilink")
  - [天主教母佑會蕭明中學](../Page/天主教母佑會蕭明中學.md "wikilink")
  - [佛教善德英文中學](../Page/佛教善德英文中學.md "wikilink")
  - [中華傳道會安柱中學](../Page/中華傳道會安柱中學.md "wikilink")
  - [東華三院陳兆民中學](../Page/東華三院陳兆民中學.md "wikilink")

## 區內中學

  - [裘錦秋中學（葵涌）](../Page/裘錦秋中學（葵涌）.md "wikilink")
  - [中華基督教會全完中學](../Page/中華基督教會全完中學.md "wikilink")
  - [天主教慈幼會伍少梅中學](../Page/天主教慈幼會伍少梅中學.md "wikilink")
  - [東華三院陳兆民中學](../Page/東華三院陳兆民中學.md "wikilink")
  - [棉紡會中學](../Page/棉紡會中學.md "wikilink")
  - [東華三院伍若瑜夫人紀念中學](../Page/東華三院伍若瑜夫人紀念中學.md "wikilink")
  - [循道衞理聯合教會李惠利中學](../Page/循道衞理聯合教會李惠利中學.md "wikilink")
  - [荔景天主教中學](../Page/荔景天主教中學.md "wikilink")
  - [順德聯誼總會李兆基中學](../Page/順德聯誼總會李兆基中學.md "wikilink")
  - [樂善堂顧超文中學](../Page/樂善堂顧超文中學.md "wikilink")
  - [香港道教聯合會圓玄學院第一中學](../Page/香港道教聯合會圓玄學院第一中學.md "wikilink")
  - [葵涌循道中學](../Page/葵涌循道中學.md "wikilink")
  - [迦密愛禮信中學](../Page/迦密愛禮信中學.md "wikilink")
  - [香港四邑商工總會陳南昌紀念中學](../Page/香港四邑商工總會陳南昌紀念中學.md "wikilink")
  - [中華傳道會李賢堯紀念中學](../Page/中華傳道會李賢堯紀念中學.md "wikilink")
  - [葵涌蘇浙公學](../Page/葵涌蘇浙公學.md "wikilink")
  - [獅子會中學](../Page/獅子會中學.md "wikilink")
  - [石籬天主教中學](../Page/石籬天主教中學.md "wikilink")

## 區內醫院

在葵涌只興建有以下兩間醫院﹕

  - [瑪嘉烈醫院](../Page/瑪嘉烈醫院.md "wikilink")
  - [葵涌醫院](../Page/葵涌醫院.md "wikilink")

## 區內運動場

  - [葵涌運動場](../Page/葵涌運動場.md "wikilink")
  - [和宜合道運動場](../Page/和宜合道運動場.md "wikilink")

## 交通

<div class="NavFrame collapsed" style="color: BLACK; background-color: #ffffff; margin: 0 auto; padding: 0 10px; text-align: left;">

<div class="NavHead" style="background-color: #ffffff; margin: 0 auto; padding: 0 10px; font-weight:normal;">

交通路線列表

</div>

<div class="NavContent" style="background-color: #ffffff; margin: 0 auto; padding: 0 10px;">

  - [港鐵](../Page/港鐵.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - <font color="{{荃灣綫色彩}}">█</font>[荃灣綫](../Page/荃灣綫.md "wikilink")：[大窩口站](../Page/大窩口站.md "wikilink")、[葵興站](../Page/葵興站.md "wikilink")、[葵芳站](../Page/葵芳站.md "wikilink")
  - <font color="{{荃灣綫色彩}}">█</font>[荃灣綫](../Page/荃灣綫.md "wikilink")、<font color="{{東涌綫色彩}}">█</font>[東涌綫](../Page/東涌綫.md "wikilink")：[荔景站](../Page/荔景站.md "wikilink")
  - <font color="{{荃灣綫色彩}}">█</font>[荃灣綫](../Page/荃灣綫.md "wikilink")、<font color="{{西鐵綫色彩}}">█</font>[西鐵綫](../Page/西鐵綫.md "wikilink")：[美孚站](../Page/美孚站.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - [葵芳站公共運輸交匯處](../Page/葵芳站公共運輸交匯處.md "wikilink")/葵仁路

<!-- end list -->

  - [葵涌道](../Page/葵涌道.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - [大連排道](../Page/大連排道.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - 荃灣至[佐敦道線](../Page/佐敦道.md "wikilink") (24小時服務)
  - 荃灣至[旺角線](../Page/旺角.md "wikilink") (24小時服務)
  - 元朗至佐敦道線 (24小時服務)\[3\]

<!-- end list -->

  - [興芳路](../Page/興芳路.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - [葵富路](../Page/葵富路.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - [紅色小巴](../Page/香港公共小巴.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - [石梨貝至葵芳線](../Page/石籬邨.md "wikilink") (上午服務)\[4\]
  - 石蔭至葵芳線 (上午服務)
  - [荃灣至](../Page/荃灣.md "wikilink")[觀塘線](../Page/觀塘.md "wikilink")
    (24小時服務)\[5\]
  - 荃灣至[藍田](../Page/藍田.md "wikilink")/[油塘線](../Page/油塘.md "wikilink")
    (上午及下午服務)\[6\]
  - 荃灣至[坪石線](../Page/坪石邨.md "wikilink")\[7\]
  - 荃灣至[黃大仙](../Page/黃大仙.md "wikilink")/[九龍城線](../Page/九龍城.md "wikilink")\[8\]
  - 荃灣至[何文田線](../Page/何文田.md "wikilink") (平日上午及上午服務)\[9\]
  - 荃灣至[慈雲山線](../Page/慈雲山.md "wikilink")\[10\]
  - 荃灣至[土瓜灣](../Page/土瓜灣.md "wikilink")/[紅磡線](../Page/紅磡.md "wikilink")\[11\]
  - [深水埗至荃灣線](../Page/深水埗.md "wikilink")\[12\]
  - 荃灣至[佐敦道線](../Page/佐敦道.md "wikilink") (24小時服務)\[13\]
  - 荃灣至[旺角線](../Page/旺角.md "wikilink") (24小時服務)\[14\]
  - 荃灣至[西環線](../Page/西環.md "wikilink")\[15\]
  - 荃灣至[灣仔線](../Page/灣仔.md "wikilink")\[16\]
  - [石梨貝至](../Page/石籬邨.md "wikilink")[鰂魚涌線](../Page/鰂魚涌.md "wikilink")
    (平日上午及下午服務)\[17\]

<!-- end list -->

  - [葵義路](../Page/葵義路.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - [興寧路](../Page/興寧路.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - [葵福路](../Page/葵福路.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - [盛芳街](../Page/盛芳街.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - [葵青路](../Page/葵青路.md "wikilink")

</div>

</div>

  - [葵聯路](../Page/葵聯路.md "wikilink")

## 參考資料

{{-}}

{{-}}

[Category:葵涌](../Category/葵涌.md "wikilink")
[Category:香港工業區](../Category/香港工業區.md "wikilink")
[Category:香港商業區](../Category/香港商業區.md "wikilink")

1.  香港[規劃署](../Page/規劃署.md "wikilink")[法定圖則](http://www.pland.gov.hk/pland_tc/info_serv/tp_plan/stat_plan/index.html)
2.  [街知巷聞﹕屏麗徑——巴基斯坦裔之窩 工業遷 情常在
    《明報》 2016年4月24日](http://news.mingpao.com/pns/dailynews/web_tc/article/20160424/s00005/1461434738315)
3.  [佐敦道白加士街　—　屯門及元朗](http://www.16seats.net/chi/rmb/r_kn68.html)
4.  [石梨貝　—　葵芳](http://www.16seats.net/chi/rmb/r_n33.html)
5.  [荃灣荃灣街市街　—　觀塘宜安街](http://www.16seats.net/chi/rmb/r_kn40.html)
6.  [荃灣荃灣街市街　—　油塘及鯉魚門](http://www.16seats.net/chi/rmb/r_kn14.html)
7.  [荃灣荃灣街市街　—　新蒲崗及坪石](http://www.16seats.net/chi/rmb/r_kn42.html)
8.  [荃灣荃灣街市街　—　黃大仙及九龍城](http://www.16seats.net/chi/rmb/r_kn45.html)
9.  [荃灣荃灣街市街　—　何文田](http://www.16seats.net/chi/rmb/r_kn41.html)
10. [荃灣海壩街　—　慈雲山](http://www.16seats.net/chi/rmb/r_kn38.html)
11. [荃灣川龍街　—　土瓜灣欣榮花園](http://www.16seats.net/chi/rmb/r_kn30.html)
12. [深水埗福榮街　＞　荃灣福來邨](http://www.16seats.net/chi/rmb/r_kn43.html)
13. [佐敦道寧波街　—　荃灣福來邨](http://www.16seats.net/chi/rmb/r_kn33.html)
14. [旺角朗豪坊　—　荃灣福來邨](http://www.16seats.net/chi/rmb/r_kn47.html)
15. [荃灣荃灣街市街　＞　西環荷蘭街,
    上環信德中心　＞　荃灣荃灣街市街](http://www.16seats.net/chi/rmb/r_hn30.html)
16. [荃灣福來邨　—　灣仔站](http://www.16seats.net/chi/rmb/r_hn40.html)
17. [石梨貝　＞　鰂魚涌／西灣河,
    鰂魚涌　＞　石梨貝](http://www.16seats.net/chi/rmb/r_hn31.html)